%\chapter{Integral de Riemann}

\section{Exercícios.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Integral e propriedades}

\exerciciolA
\label{Exc: Produto das somas de Darboux por uma constante}
Sejam $c\in\R$, $P\in\P[a,b]$ e $f$ uma função limitada em $[a,b]$. Prove que

\eitem se $c\ge 0$, então $S(cf;P)=cS(f;P)$ e $I(cf;P)=cI(f;P)$;

\eitem se $c\le 0$, então $S(cf;P)=cI(f;P)$ e $I(cf;P)=cS(f;P)$.

\exerciciolA
Sejam $P,Q\in\P[a,b]$ e $f$ uma função limitada em $[a,b]$. Prove que se $P
\subset Q$, então $I(f;P)\le I(f;Q)\le S(f;Q)\le S(f;P)$.

\exerciciolA
Este exercício mostra que podemos alterar uma função integrável em um ponto sem
perder a integrabilidade nem alterar a integral. Sejam $c\in[a,b]$ e $f$ uma
função limitada e integrável em $[a,b]$. Suponhamos que $g$ é uma função
definida em $[a,b]$ e tal que $f(x)=g(x)$ para todo $x\in[a,b]\setminus\{c\}$.
Prove que $g$ é limitada e integrável em $[a,b]$ e
\[
\int_a^bg(x)\d x=\int_a^bf(x)\d x.
\]

{\bf Sugestão:} Para simplificar a demonstração, considere inicialmente os casos
$c=a$ e $c=b$. Depois use a Proposição \ref{Prp: Integral ate um ponto
intermediario} para concluir o caso geral.

\exerciciolB
O objetivo deste exercício é generalizar o resultado do exercício anterior.
Sejam $c_1,\dots,c_n\in[a,b]$ e $f$ uma função limitada e integrável em $[a,b]$.
Suponhamos que $g$ é uma função definida em $[a,b]$ e tal que $f(x)=g(x)$ para
todo $x\in[a,b]\setminus\{c_1,\dots,c_n\}$. Prove que $g$ é limitada e
integrável em $[a,b]$ e
\[
\int_a^bg(x)\d x=\int_a^bf(x)\d x.
\]

{\bf Sugestão:} Proceda por indução e use o resultado do exercício anterior.
\indexinducao

\exerciciolA
\label{Exc: Integral da caracteristica}
Sejam $a,b,c,d\in\R$ tais que $c\le a\le b\le d$. Prove que $I_{(a,b)}$
(função indicadora ou característica),
e $I_{[a,b]}$ são integráveis em $[c,d]$ e
\[
\int_c^dI_{(a,b)}(x)\d x=\int_c^dI_{[a,b]}(x)\d x=b-a.
\]



%	\item
%([L] p.281 no.4).	
%	\item
%([L] p.283 no.15).	
%	\exerciciolA Prove que $A$ tem medida nula e, e somente se, $A$ pode ser coberto por
%intervalos \textbf{fechados} limitados como soma dos diâmetros menor que
%$\varepsilon$.

%\section{Integral de Riemann}
	\exercicioextra   Determine, utilizando a definição:

	(a) $\displaystyle\int_0^a x^n\,\d x$ para $n=1$ e $2$; \quad
	(b) $\displaystyle\int_0^a e^x\,\d x$; \quad
	(c) $\displaystyle\int_0^a \sen x\,\d x$.

	Dica: Para o item (c) ver [C].

	\exerciciolA Determine a integrabilidade a Riemann,
	utilizando $S(f,P)$ e $I(f,P)$, de:

	(a) $f(x)=x/|x|$ para $x\not=0$ e $f(0)=0$;
\qquad
	(b) $f=I_\Q$;

	(c) $f(x)=\sen(1/x)$ para $x\not=0$ e $f(0)=0$;
	
	(d) $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=0$ se
	$x\in\R-\Q$,  $f(p/q)=1/q$ se $p/q$ é fração irredutível com
	$q>0$ e $f(0)=0$. 

Dica: Para (d), veja \excpag{funcaomaluca}.

	\exerciciolA Prove que se modificarmos uma função integrável $f$ num conjunto enumerável a
	integral pode deixar de existir. 

	Dica: $I_\Q$.

\exerciciolA
Sejam $f,g:[a,b]\rightarrow\R$ contínuas.
Prove que $f\equiv 0$ em $[a,b]$ se:

\eitemlA
\(\displaystyle
\int_a^b|f(x)|\,\d x=0
\);

\eitemlA (Lema de du Bois-Reymond\footnote{Paul David Gustav du
	Bois-Reymond: $\star$ 02/12/1831, Berlim, Alemanha --
	$\dagger$ 07/04/1889, Freiburg, Alemanha.}) 
	$\displaystyle\int_x^y f(s)\,\d s=0$ para
	todo $x,y\in[a,b]$;

\eitem  $\displaystyle\int_a^bf(x)g(x)\,\d x=0$
	para toda $g$;

\eitem  $\displaystyle\int_a^bf(x)g(x)\,\d x=0$
	para toda  $g$  que satisfaz
	$g(a)=g(b)=0$. 
 ([Sp] p.237 no.23) 

	Obs: resultado importante para o cálculo das variações.

   Dica (para todos itens): suponha por contradição que $f(x_0)\neq 0$
   para  $x_0\in[a,b]$ e use permanência
   de sinal de função contínua.

	\exerciciolB 
	\label{Exc: escada}
	Uma função $h$ é chamada de escada se existe uma
	\index{Função!escada}%
	partição tal que $h$ é constante em cada intervalo da
	partição, i.e., 
	$\displaystyle h=\sum_{i=1}^nc_iI_{[x_{i-1},x_i]}$ ([Sp] p.235 no.17).

	(a) Prove que se $f$ é integrável em $[a,b]$ então para todo
	$\varepsilon >0$ existe uma
	função escada $h\leq f$ tal que $\int_a^b(f-h) <\varepsilon$. De forma análoga  existe uma
	função escada $m\geq f$ tal que $\int_a^b(m-f) <\varepsilon$;

	Dizemos que as funções escada são densas no espaço das funções
	integráveis.

	(b) Suponha que para todo $\varepsilon>0$ existam $k_1$ e
	$k_2$ funções escadas com $k_1\leq f\leq k_2$ tais que
	$\int_a^b(k_2-k_1)<\varepsilon$. Prove que $f$ é integrável.

	\exercicioextra Prove que se $f$ é integrável em $[a,b]$ então dado
	$\varepsilon>0$ qualquer existe uma função contínua $g\leq f$
	com $\int_a^b|f-g| <\varepsilon$ ([Sp] p.236 no.18).

	Dica: Primeiro determine uma função escada com esta
	propriedade depois ligue com retas para ficar contínua.
	Dizemos que as funções escada e contínuas 
	são densas no espaço das funções integráveis.

	\exerciciodificil (\textbf{desigualdade de Jensen}, utilizada em
	probabilidade)
	\index{Jensen}
	\index{Desigualdade!de Jensen}
	Prove que se
	  $\varphi$ é convexa e $g$ é integrável então
	 $\displaystyle\varphi\left(\int_0^1 g(x)\, \d x\right) \leq
          \int_0^1\varphi(g(x))\,\d x$.

         Dica: Prove para funções escada usando
	 \excpag{Exc: Jensen}
	 e use densidade das funções escada nas integráveis
	 (\excpag{Exc: escada}).


	\exercicio Suponha que $f$ é contínua e
	$\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}f(x)=a$. Prove que 
	$\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}
	\f{1}{x}\int_0^xf(t)\,dt=a$
	([Sp] p.239 no.34).
	\exercicio Seja $f$ contínua e periódica de período $T>0$, isto é,
	$f(x+T)=f(x)$ para todo $x\in\R$. Prove que 
	$\int_a^{a+T} f(x)\,\d x = \int _0^Tf(s)\,\d s$ para todo $a\in\R$
([Fi1] p.179 no.3).	
	\exerciciolA 
	Prove que se $f$ é contínua e limitada em $[a,b]$ então
	$F(x)=\int_a^x f(s)\,\d s$ é \lip\ contínua.

	\exercicioextra 
	Prove que $\displaystyle\int_0^\infty e^{-x^2}\,\d x=\sqrt{\pi}/2$.

	Dica: Ver livro de cálculo III. Distribuição normal em
	probabilidade.
	\exerciciolB (teste da integral para séries) Seja
	$f:[1,+\infty)\rightarrow\R$ uma função positiva e decrescente.
	Prove que $\displaystyle\int_1^\infty f(x)\,\d x < \infty$  se, e somente
	se, $\displaystyle\sum_{n=1}^\infty f(n) < \infty$
([Fi1] p.199 no.3).	

	\exercicio 
	\label{Exc: Lp}%
	\index{Norma!Lp@$L^p$}%
	\index{Norma!Linfinito@$L^\infty$}
	Definimos em 
	${C}([a,b])$ a \textbf{norma} $\mathbf{L^p}$ de $f$ por
	$\displaystyle\|f\|_p:=\left(\int_a^b|f|^p\right)^{1/p}$
	para $p\geq 1$. Prove que
%	 $\|\lambda f\|_p=\lambda \|f\|_p$ para $\lambda\in\R$.
%	(b) $\| f + g\|_p \leq\| f\|_p$ +$\|g\|_p$;
	$\displaystyle\lim_{p\rightarrow+\infty}\|f\|_p = \max_{x\in[a,b]} |f(x)|$ 
	(o lado direito serve de definição para norma $L^\infty$).



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Teoremas Fundamentais do Cálculo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exerciciolA Seja $f:\R\rightarrow\R$ tal que $f'=f$. Prove que existe $C\in\R$
tal que $f(x)=C\exp(x)$ para todo $x\in\R$;

Dica: Considere $h(x)=f(x)/\exp(x)$.

	\exerciciolB Defina $\displaystyle F(x,\lambda)= \int_a^x
	f(s,\lambda)\, \d s$. Suponha que $f$ é derivável com relação a
	$\lambda$. Prove que $F$
	é derivável com relação a $\lambda$ e que 
	$\displaystyle \f{\partial F}{\partial\lambda} = 
	   \int_a^x\f{\partial f}{\partial\lambda}(s,\lambda)\, \d s$

	\exercicio Seja $f$ contínua tal que $f(x)=\dint_0^x f(s)\,\d s$.
	Prove que $f\equiv 0$
([Fi1] p.179 no.2).	

   Dica: derivada.

	\exercicioextra (Lema de Riemann-Lebesgue) Prove que 
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\int_a^bf(x)
	\sen(n x)\, \d x = 0$ se $f$ é integrável.
	%([Sp] p.272 no.25).

	Dica: Prove para funções escada e 
	 e use densidade das funções escada nas integráveis
	 (\excpag{Exc: escada}).
	%Obs: 
	É válido um resultado análogo para $\cos$.
	 Este é um resultado fundamental na teoria da série de
	Fourier, 
	\index{Fourier}%
	\index{Série!de Fourier}%
	pois prova que os coeficientes da série de Fourier de
	uma função integrável convergem para zero.
%	\exercicio Variação limitada
%([L] p.284 no.30, 31).	

	\exercicioextra Defina 
	$\displaystyle a_n= \int_0^{2\pi}f(x)\sen(n x)\, \d x$. 
	Prove que se $f\in{C}^1([0,2\pi])$ então 
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty} na_n=0$.
	Prove, por indução, que se $f\in{C}^k([0,2\pi])$ então
	$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty} n^ka_n=0$.
        \indexinducao

	Dica: Integração por partes e exercício anterior.
	%Obs: 
	Este resultado caracteriza o decaimento dos coeficientes
	da série de Fourier para funções suaves. Mostra, em particular,
	que se $f$ for ${C}^\infty$ os coeficientes vão para zero
	mais rápido que qualquer polinômio. Existe,
	ampliando ${C}^k$ para os espaços de
	\index{Sobolev}
	Sobolev\footnote{Sergei Lvovich Sobolev: 
	$\star$ 06/10/1908, São Petesburgo, Rússia --  
	$\dagger$ 03/01/1989, Leningrado, Rússia.} $H^k$, uma
	recíproca deste resultado: se os coeficientes decaem 
	``rapidamente'' então a função está em $H^k$.

	\exerciciolB
         \label{Exc: funcaogamma}	
	 \index{Função!gama de Euler}
	 \index{Função!fatorial generalizada}
	(\textbf{Função Gama de Euler}\footnote{Leonhard Euler: 
	$\star$ 15/04/1707, Basel, Suíça  --  $\dagger$ 18/09/1783, São Petesburgo, Rússia.}, generalização de fatorial para
	não-inteiros e complexos) Defina
	\(\displaystyle \Gamma(z)=\int_0^\infty e^{-t}t^{z-1}\,dt.
	\)
	Prove que:

	(a) a integral converge para $z>0$; \qquad (b) $\Gamma(n)=(n-1)!$ para $n\in\N$. 

	Dica: Para (b) integre por partes e prove que $\Gamma(z+1)=z\Gamma(z)$.

	Obs: Este exercício mostra que podemos estender a função
	fatorial para números não-inteiros: $x!=\Gamma(x+1)$. 
	Pode-se considerar inclusive números complexos se
	$\mbox{Re} (z) > 0$ (parte real). Podemos, utilizando a
	propriedade (b) acima,  ampliá-la  para
	$z\in\Co$ qualquer contanto que
	$\mbox{Re}(z)\not\in\Z-\N$ (inteiros negativos ou zero).	

	Obs: $\Gamma'(1)=-\gamma$ (constante gama de Euler, vide
	\excpag{Exc: defgamma}). Pode-se provar também
	que $\Gamma(3/2)=(1/2)!=\sqrt{\pi}/2$.
	([Sp] p.327 no.25)










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\secexercicio{Medida nula e Teorema de Lebesgue}

\exercicio
\label{Exc: Medida de intervalo}
Sejam $a,b\in\R$, com $a\le b$, e $(I_n)_{n\in\N}$ uma sequência de intervalos
abertos e limitados tais que 
\(\displaystyle
[a,b]\subset\bigcup_{n=1}^{+\infty}I_n.
\)

    \eitem Prove que existem $n_1,\dots,n_j\in\N$ tais que $[a,b]\subset I_{n_1}
    \cup\dots\cup I_{n_j}$.

    \eitem\label{Exc: Estimativa para a medida}
    Prove que $b-a<\sum_{i=1}^j|I_{n_i}|$.

    \eitem
    Conclua que se $a<b$, então $[a,b]$ não tem medida nula.

    {\bf Sugestão:} Em \ref{Exc: Estimativa para a medida} considere as funções
    indicadoras (ou características)
    dos intervalos $[a,b],I_{n_1},\dots,I_{n_j}$ e use o
    \excpag{Exc: Integral da caracteristica}
    e  o \excpag{Exc: Funcao caracteristica}.  

\exerciciolA
%Seja $A\subset\R$. Prove que se $A^\circ\neq\varnothing$, então $A$ não tem
%medida nula.
Prove que se $A$ tem medida nula então interior de $A$ é vazio.


	\exerciciolA Considere 
	$f:[a,b]\rightarrow\R$ e  $X\subset[a,b]$ com medida nula.
 	Prove que $f(X)$ tem medida nula se
	$f$  é \lip\ contínua.

	  Dica: estime $\diam (f(I))$ para $I$ um intervalo qualquer.
        
	\exerciciodificil Se $f$ for Hölder contínua não necessariamente $X$ com medida nula implica $f(X)$ com medida nula (veja exercício anterior).
        Segue um exemplo.  Considere $f$ a função de Cantor. 

(a) Prove que $f$ é Holder-contínua com parâmetro $\alpha=\log 2/\log 3$.

(b) Se $X$ é o conjunto de Cantor, que possui medida nula, mostre que $f(X)=[0,1]$, que não possui medida nula.

	\exerciciolA 
	 Sejam $f,g$ funções integráveis.
	 Se  o conjunto $\{x; \; f(x)\not=g(x)\}$ tem medida nula 
dizemos que \textbf{$f=g$ qtp (quase todo ponto)}.
\index{Qtp}%
\index{Funções!iguais quase todo ponto}

\eitem dê um exemplo de $f\neq g$ com $f=g$ qtp;

\eitem prove que a relação $f=g$ qtp no conjunto das funções integráveis é de
equivalência;

\eitem prove que se $f=g$ qtp então $\int_a^bf(x)\,\d x = \int_a^bg(x)\,\d x$;
%([L] p.284 no.23).	

Dica: prove que se $h=0$ qtp então $\int_a^bh(x)\,\d x=0$.
Para isto suponha que $\int h\ne 0$ e portanto existe $I$ tal que
$\inf I >0$ (spdg= sem perda de generalidade\index{Spdg}).


\eitem  se $g=0$ qtp então  $\int_a^bf(x)g(x)\,\d x=0$ para toda $f$
integrável;


\eitem se $g\geq 0$ e $\int_a^b g(x)\,\d x =0$ então $g=0$ qtp em
$[a,b]$.

%	\exercicio Seja $g\geq 0$ integrável. Se $\int_a^b g(x)\,\d x =0$
%	prove que $\int_a^bf(x)g(x)\,\d x=0$ para toda $f$ integrável

	\exercicio Prove que o conjunto de Cantor (que é não-enumerável)
	possui  medida nula.
	\index{Cantor!conjunto de}





% Esta construção está dentro do livro texto.
%	\exercicio (definição de log/exp por integral) Uma maneira menos
%intuitiva porém mais fácil de definir log é através de integral. Desta
%forma definimos $\log :\R^+ \rightarrow\R$ por $\log(x)=\int_1^x1/t\,dt$.
%Prove que:

%	(a) $\log 1 = 0$;
%
%	(b) $\log x < 0 $ se $0<x<1$;
%
%	(c) $\log$ é uma função monótona crescente e infinitamente
%diferenciável;
%
%	(d) $\log(xy)=\log x + \log y$;
%
%	(e) $\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}\log(x) = + \infty$;
%
%	(f) $\log$ é uma função bijetiva;
%
%	(g) Prove que $\log$ é \lip\ contínua em $[a,b]$  com constante
%\lip\ igual a $1/a$.

%Obs: Podemos agora definir a exponencial como a função inversa do log. Suas
%propriedades são consequências das propriedades do log.

